# Шаблон чистой архитектуры на PHP

Данный шаблон представляет собой пример реализации чистой архитектуры на PHP

## Установка и запуск

Для запуска просто склонируйте репозиторий
```shell
git clone git@github.com:ivankarmanow/phpca.git
```
Либо скачайте репозиторий в виде ZIP-архива и распакуйте в любую папку.

Далее необходимо настроить базу данных и создать все необходимые таблицы. 
Данные для подключения к базе данных MySQL через PDO настраиваются в файле [`config.ini`](config.ini):

```ini
db_dsn = "mysql:dbname=test_database;host=localhost"
db_user = root
db_password = ""
```

Чтобы создать все необходимые таблицы, необходимо выполнить скрипт [`setup.php`](setup.php)

```shell
php setup.php
```

Далее запускайте проект через любой веб-сервер

## Структура

Одна из основных составляющих **ЧА (Чистой Архитектуры)** является упорядоченность и структурированность проекта.
Карта файлов проекта выглядит так:
```
│   .htaccess
│   config.ini
│   extending.md
│   index.php
│   README.md
│   setup.php
│   todo.md
│
└───src
    └───app
        │   di.php
        │
        ├───adapters
        │       IniConfig.php
        │       MySqlGateway.php
        │
        ├───auth
        │   ├───JWT
        │   ├───RestTokens
        │   │       TokenAuthentication.php
        │   │       TokenAuthorization.php
        │   │
        │   └───UserPassword
        ├───controllers
        │       IndexController.php
        │       StubController.php
        │       UserController.php
        │
        ├───core
        │   │   DIContainer.php
        │   │
        │   ├───exceptions
        │   │       ControllerMissing.php
        │   │       DependencyNotFound.php
        │   │       DispatcherHasNotParents.php
        │   │       EmailExists.php
        │   │       FactoryAlreadyExists.php
        │   │       IncludeParentRouter.php
        │   │       MethodNotAllowed.php
        │   │       NotFound.php
        │   │       RouterYetIncluded.php
        │   │       ValueError.php
        │   │
        │   ├───models
        │   │       Cart.php
        │   │       CartElement.php
        │   │       Category.php
        │   │       Item.php
        │   │       User.php
        │   │
        │   ├───protocols
        │   │       Authentication.php
        │   │       Authorization.php
        │   │       Config.php
        │   │       Controller.php
        │   │       DbGateway.php
        │   │       Model.php
        │   │       Repo.php
        │   │       View.php
        │   │
        │   └───routing
        │           Dispatcher.php
        │           methods.php
        │           Request.php
        │           Router.php
        │
        ├───repos
        │       StubRepo.php
        │       UserRepo.php
        │
        └───views
            │   HTMLView.php
            │   RESTView.php
            │
            └───templates
                ├───base
                │       footer.html
                │       header.html
                │
                └───user
                        add.html
                        delete.html
                        get.php
                        list.php
                        update.html
```

Теперь подробнее про каждый каталог и файл:
- [`.htaccess`](.htaccess) - настройка поведения веб-сервера. В данном случае используется для перенаправления всех запросов на файл [`index.php`](index.php), который производит маршрутизацию.
- [`config.ini`](config.ini) - настройки конфигурации приложения. Используется модулем [`IniConfig`](src/app/adapters/IniConfig.php).
- [`index.php`](index.php) - основной файл, точка входа. На него перенаправляются все входящие запросы, которые далее передаются в контроллеры. Файл содержит инициализацию и конфигурацию роутеров.
- [`setup.php`](setup.php) - скрипт для стартового создание таблиц для моделей БД.
- [`src/app/`](src/app/) - базовая директория проекта, содержит весь код. Далее рассмотрим её подробнее.

### [Core](src/app/core)
Базовые компоненты приложения, такие как модели, исключения и протоколы. При правильной настройке меняется редко, чаще всего только добавляются модели.
Думайте об этой директории как о скелете приложения, на котором основаны все компоненты.
- [`exceptions/`](src/app/core/exceptions/) - исключения, используемые приложением. Название каждого класса (файла) говорит само за себя.
- [`models/`](src/app/core/models/) - модели данных, упрощающие взаимодействие между различными компонентами приложения, к примеру упрощает доступ к данным из базы данных.
- [`DIContainer.php`](src/app/core/DIContainer.php) - **контейнер** зависимостей. В проекте используется концепция **Dependency Injection** (внедрение зависимостей). 
Благодаря ей класс не знает, как получить ту или иную зависимость (к примеру объект подключения к базе данных или конфиг), а лишь предоставляет список нужных ему компонентов.
Остальное происходит автоматически, все необходимые компоненты загружаются из контейнера.

> [!NOTE]
> Контейнер хранит не сами объекты, а фабрики для их создания, но сохраняет готовые объекты в кэш для ускорения повторного использования

#### [Protocols](src/app/core/protocols)

В этой папке лежат **протоколы** - интерфейсы, абстрактные и обычные классы, не используемые напрямую, а лишь предоставляющие протокол взаимодействия с чем-либо
Это позволяет всем компонентам унифицировать доступ к другим, все связи происходят между протоколами, реализации которых остаются за кулисами.
- [`Config.php`](src/app/core/protocols/Config.php) - модель конфига приложения. Обратите внимание, что не указан способ загрузки данных, это возлагается на реализацию.
- [`Controller.php`](src/app/core/protocols/Controller.php) - базовый класс-контроллер. Не задаёт строго ничего кроме работы с представлениями, так как это общее для всех контроллеров.
- [`DbGateway.php`](src/app/core/protocols/DbGateway.php) - интерфейс абстракции базы данных от кода. Данный интерфейс предоставляет базовые функции работы с моделями, которые можно использовать в более высокоуровневых компонентах без учёта особеноостей работы с БД.

> [!NOTE] 
> Реализацией интерфейса может быть что угодно:
   >- SQL СУБД (MySQL, PostgreSQL)
   >- NoSQL СУБД (MongoDB, Redis)
   >- Файлы (CSV, JSON, YAML)
   >- Object storage, ex Amazon S3
>
> Использование интерфейса даёт свободу выбора системы хранения данных. Если вы решите поменять базу данных проекта, вам не придётся переписывать весь код, достаточно будет изменить лишь класс, предоставляющий интерфейс `DbGateway`.

- [`Model.php`](src/app/core/protocols/Model.php) - базовый класс для моделей данных. Устанавливает только два статических поля: `$tablename` и `$create_table`.
Первое хранит название таблицы в БД, которую представляет модель, а второе - код создания таблицы в БД для файла `setup.php`.
- [`Repo.php`](src/app/core/protocols/Repo.php) - самый простой интерфейс. Не делает ничего и служит чисто для метаданных, чтобы указать, что класс является репозиторием. Возможно в будущем обретёт свою функциональность.
- [`View.php`](src/app/core/protocols/View.php) - базовый интерфейс представления. Определяет метод `render`, производящий "отрисовку" представления.

#### [Routing](/src/app/core/routing)

Очень интересный компонент проекта, так как написан полностью с нуля и без шаблона. 
Содержит три класса, реализующих **роутинг** - _маршрутизацию_ запросов:
- [`Request.php`](src/app/core/routing/Request.php) - простой класс абстракции HTTP-запроса. Даёт доступ к запрошенному пути, методу запроса и его параметрам. Объекты этого класса передаются в контроллеры, предоставляя доступ к данным, пришедшим с фронтенда.
- [`Router.php`](src/app/core/routing/Router.php) - класс, реализующий **роутинг** запросов. Для маршрутизации нужно создать его экземпляр, передать в него требуемый контроллер и префикс пути.
Затем с помощью функции `register` и её шорткатов для методов `GET` и `POST`: `get`, `post`. В функцию необходимо передать регистрируемый **эндпоинт** (путь) и метод контроллера, который будет обрабатывать данный запросы данного эндпоинта.

> [!IMPORTANT]
> Ещё есть интересная функция, сильно упрощающая вложенность эндпоинтов, `include_router`.
> 
> Она включает один роутер в другой, передавая управление дочерним роутером родительскому. Таким образом, сначала пытаться обработать запрос будет пытаться родительский роутер, а если не сможет, то передаст управление дочерним. 

Таким образом, запрос _рекурсивно_ обойдёт все роутеры, как по веткам **дерева**.
- [`Dispatcher.php`](src/app/core/routing/Dispatcher.php) - по сути является просто-напросто корневым роутером, принимающим запрос и передающим его далее вглубь. Не может быть включен в другой роутер, а также желательно не регистрировать обработчики напрямую через него, хотя это и не запрещается. Через диспетчер можно регистрировать обработчики исключений.
- [`methods.php`](src/app/core/routing/methods.php) - служебный файл, хранящий методы, обрабатывающиеся роутерами. По умолчанию все роутеры поддерживают только методы `GET` и `POST`.

### [Adapters](src/app/adapters)

**Адаптер** - _паттерн проектирования_, заключающийся в создании интерфейса одного компонента для других. В этом проекте адаптеры являются просто реализациями протоколов.
- [`MySqlGateway.php`](src/app/adapters/MySqlGateway.php) - реализация [`DbGateway`](src/app/core/protocols/DbGateway.php), использующая `MySQL` через `PDO`. Вся работа с базой данных происходит в этом классе.
- [`IniConfig.php`](src/app/adapters/IniConfig.php) - реализация протокола [`Config`](src/app/core/protocols/Config.php), использующая в качестве источника настроен конфигурации файл `.ini`. Вы легко можете создать другую реализацию для хранения настроек в другом формате, например `JSON` или в переменных окружения.

### [Repos](src/app/repos)

Репозитории представляют слой абстракции между [`DbGateway`](src/app/core/protocols/DbGateway.php) и контроллерами. Это нужно для того, чтобы [`DbGateway`](src/app/core/protocols/DbGateway.php) не заботился о валидации и преобразовании поступающих от пользователя данных в модели,
а контроллерам не нужно было работать с моделями. Через данный слой вы можете, к примеру, добавить дополнительные проверки для методов.
- [`StubRepo.php`](src/app/repos/StubRepo.php) - служебный контроллер, который нигде напрямую не используется и не имеет никаких методов и полей.

> [!WARNING]
> Нужен он для того, чтобы обойти особенность PHP при работе с типизацией в сигнатурах наследуемых методов.
> 
> Если базовый класс [`Controller`](src/app/core/protocols/Controller.php) будет в конструкторе зависеть от интерфейса [`Repo`](src/app/core/protocols/Repo.php), то в дочерних от [`Controller`](src/app/core/protocols/Controller.php) классах не получится использовать в качестве того же аргумента классы, унаследованные или реализующие интерфейс [`Repo`](src/app/core/protocols/Repo.php).
> 
> Поэтому создана эта _заглушка_.

- [`UserRepo.php`](src/app/repos/UserRepo.php) - репозиторий для работы с пользователями. Содержит несколько функций, реализующих нужную функциональность на основе базовых методов [`DbGateway`](src/app/core/protocols/DbGateway.php). Используется контроллером для доступа к БД.

### [Controllers](src/app/repos)

В общих чертах, задача контроллера - получать данные от пользователя, передавать их в репозиторий, а также отдавать данные из репозитория в представление, передавая управление ему. 
При грамотной архитектуре контроллеры - связующее звено между всеми компонентами, однако их код самый маленький, за счёт абстракции многих действий в другие слои и компоненты.
- [`StubController.php`](src/app/controllers/StubController.php) - используется для той же цели, что и [`StubRepo`](src/app/repos/StubRepo.php), однако также используется в качестве контроллера диспетчера, так как диспетчер не должен сам обрабатывать что-либо.
- [`UserController.php`](src/app/controllers/UserController.php) - основной контроллер, реализующий все действия надо пользователями. На данный момент реализованы только методы `add`, `list` и `get`.
- - [`UserController.php`](src/app/controllers/UserController.php) - контроллер главной страницы - /.

### [Views](src/app/views)

Представления, более известные как **View** (_вьюшки_) - классы, отображающие интерфейс пользователя и передающие в него данные из контроллеров и моделей.
- [`templates/`](src/app/views/templates) - каталог базовых HTML шаблонов страниц, которые используются всеми остальными представлениями.
- [`HTMLView`](src/app/views/HTMLView.php) - представление на основе HTML-шаблонов. Подключает необходимый шаблон через переданный при инициализации массив названий шаблонов и путей к их файлам.
- [`RESTView`](src/app/views/RESTView.php) - представление для RESTful API на основе JSON-ответов. 

### [di.php](src/app/di.php)

Данный файл хочу выделить в отдельный раздел, так как он связывает всё воедино, загружая все зависимости.

Хоть объём кода и не очень большой, значение этого файла очень большое. 
В нём определяются используемые реализации протоколов, используемые контроллеры и представления. 
Если вы захотите изменить реализацию какого-либо компонента, менять его нужно будет именно здесь.

Наш [`DIContainer`](src/app/core/DIContainer.php) написан таким образом, что может принимать два типа фабрик: классовые и функциональные.
1. В первом случае фабрикой выступает оператор `new`, а зависимости загружаются исходя из типов параметров конструктора класса.
   > К примеру, если у класса есть аргумент `UserRepo $repo` в конструкторе, то контейнер вместе с классом загрузит также и [`UserRepo`](src/app/repos/UserRepo.php), передав его в конструктор класса, но для этого в контейнере обязательно должна быть фабрика и для класса [`UserRepo`](src/app/repos/UserRepo.php).
2. Фабрики в виде функций позволяют реализовать больше функционала. Если в качестве фабрики передана функция, то контейнер передаёт экземпляр себя в качестве аргумента. Через этот аргумент функция может получить доступ к любой зависимости, уже хранящейся в контейнере.

> [!IMPORTANT]
> Таким образом, функции являются более гибким вариантом фабрики и позволяют кастомизировать процесс создания экземпляра зависимомсти, к примеру передать в неё заранее подготовленные элементы.

## Заключение

На основе данного шаблона вы можете строить свои приложения, дополняя функциональность контроллерами, представлениями и моделями.

Также вы можете добавить свои протоколы и другие компоненты, к примеру для реализации кэширования или интеграции с внешними API.